\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}

\input{preambule.tex} 
\kttitle{Начала теорвера}
\ktauthor{Сарафанов Ф.Г.}
\ktthing{алгебре}

\begin{document}

\section{Начала теории вероятностей}
\subsection{Несовместные события}

\define{
	События называют \textit{несовместными}, если они не могут происходить одновременно в одном и том же эксперименте.
}

\define{
	События двух бросков одной игральной кости несовместны, так как не может одновременно выпасть, например, 1 и 6.
}

\begin{theorem}
	Вероятность суммы двух несовместных событий $A$ и $B$ (появление хотя бы одного события) равна сумме вероятностей этих событий.
	$$P(A+B)=P(A)+P(B)$$
\end{theorem}
\begin{proof}[Следствие]
	Сумма вероятностей противоположных событий равна 1.
	$$P(A)+P(\bar{B})=1$$
	\end{proof}

	\begin{problem}
	Курсант сдаст зачёт по стрельбе, если получит оценку не ниже <<4>>. Какова вероятность сдачи зачёта, если курсант получает за стрельбу оценку <<5>> с вероятностью 0.3, а оценку <<4>>  с вероятностью 0.6?
	\end{problem}
	\begin{proof}
	Пусть событие $A$ $\rightarrow$ <<5>>, событие $B$ $\rightarrow$ <<4>>, событие $C$ --- сдача зачёта.

	Так как $A$ и  $B$ --- несовместные события, применим теорему 1:
	$$P(С)=P(A+B)=P(A)+P(B)=0.3+0.6=0.9$$\qedhere
\end{proof}

\begin{problem}
	Вероятность того, что новый электрический чайник прослужить больше года, равна 0.97. Вероятность того, что он же прослужит больше двух лет, 0.89. Найдите вероятность того, что чайник прослужит больше года, но меньше двух.
\end{problem}
\begin{proof}
	\begin{picture}(400,80)
	% Оси координат:
	\put(0,20){\vector(1,0){200}}
	\put(200,7){$t$}
	\put(206,20){\oval(210,40)[tl]}
	\put(98,7){2}
	\put(78,7){1}
	\put(206,20){\oval(250,70)[tl]}
	\put(210,34){$P(B)$}
	\put(210,53){$P(A)$}
	\end{picture}

	Вероятность на отрезке [1; 2] есть искомая вероятность $P(C)$. Действительно:
	$$P(C)+P(B)=P(A)\Rightarrow{}P(C)=P(A)-P(B)=0.97-0.89=0.08$$\qedhere
\end{proof}

\subsection{Cовместные события}

\define{
	События называют \textit{совместными}, если они могут произойти одновременно.
}

\begin{theorem}
	Вероятность суммы двух совместных событий $A$ и $B$ (появление хотя бы одного события) равна сумме их вероятностей без вероятности их совместного появления.
	$$P(A+B)=P(A)+P(B)-P(AB)$$
\end{theorem}

\begin{problem}
	В ТЦ два одинаковых кофейных автомата продают кофе. Вероятность того, что к концу дня кончится кофе в автомате, равна 0.3.  Вероятность того, что к концу дня кончится кофе в обоих автоматах, равна 0.12. Найдите вероятность того, что кофе к вечеру останется в обоих автоматах.
\end{problem}
\begin{proof}
	\begin{align*}
	P(\overline{AB})&=0.3+0.3-0.12=0.48\\
	P(AB) &= 1-0.48=0.52    
	\end{align*}
\end{proof}

\end{document}